\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[german=quotes]{csquotes}  % Proper German quotation marks with \enquote{}
\usepackage{altstyle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{byname}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=cyan]{hyperref}
\usepackage{smartref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{ifsym}
\usepackage{mathtools}

\include{MathKernel}
\include{Theorems}

\allowdisplaybreaks[1]
\numberwithin[\roman]{equation}{sat}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\hypertarget{titlepage}{}

\begin{center}
{ \huge \textbf{Anwendungen des Gauß'schen Min--Max--Satzes}}\\[3cm]
\vspace*{3cm}
{\large
Diplomarbeit\\
von\\
{\textbf {Nikita Danilenko}} \\
}

\vspace*{\fill}

\begin{tabular}{rl}
Betreuung:& Priv.--Doz. Dr. Carsten Schütt\\
\end{tabular}
\end{center}
\vspace*{3cm}
\begin{center}
Mathematisches Seminar\\
Christian--Albrechts--Universität zu Kiel
\end{center}
\vspace*{3cm}
\begin{center}
Kiel, Juli 2010
\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents

\chapter*{Einführung}

Ziel dieser Arbeit ist es, eine Reihe bekannter Sätze aus der Banachraumtheorie
unter Zuhilfenahme des Gauß'schen Min--Max--Satzes zu beweisen.
Um dieses zu bewerkstelligen, wird zunächst der besagte Satz auf eine bestimmte Klasse
von unendlichen Familien normalverteilter Zufallsgrößen verallgemeinert.

Unter Zuhilfenahme des verallgemeinerten Satzes wird es schließlich möglich
sein, die Sätze von Dvoretzky, Milman--Schechtman und Gluskin zu beweisen.
Außerdem folgen Beweise für das Johnson--Lindenstrauss--Lemma und ein
Satz über die \enquote{Restricted Isometry Property}.

In den ersten zwei Kapiteln werden funktionalanalytische und maßtheoretische
Grundlagen wiederholt, das dritte Kapitel verallgemeinert den Gauß'schen
Min--Max--Satz auf spezielle unendliche Familien und das vierte stellt
schließlich die Beweise der zuvor erwähnten Sätze vor.

Diese Arbeit beruht zu großen Teilen auf den Arbeiten von Yehoram Gordon.
Die im dritten Kapitel behandelten Gordon'schen Paare wurden von Gordon
in \cite{Gor} vorgestellt und in \cite{Gor2} in modifizierter Form verwendet,
die Hauptergebnisse über Gordon'sche Paare stammen ebenfalls aus diesen
Quellen.
Ebenso gehen die Folgerungen aus dem ursprünglichen Gauß'schen
Min--Max--Satz (besonders \ref{SatzVonFernique} und
\ref{MaximumZentrierterNormalverteilterZufallsgroessen}) weitestgehend auf
Gordon zurück.

Die Beweise der Resultate im vierten Kapitel beruhen zu wesentlichen Teilen auf
\cite{Gor2}, \cite{Gor}, \cite{Gued}.

\newpage
\setcounter{chapter}{-1}
\chapter{Bezeichnungen}
\label{ch:bezeichnungen}

\input{Bezeichnungen}

\chapter{Funktionalanalytische Grundlagen}
\label{ch:kapitel1}

In diesem Kapitel werden wir einige Sätze und Lemmata im Zusammenhang mit
linearen Abbildungen und insbesondere Funktionalen beweisen.
Die meisten dieser Aussagen sind elementarer Natur, einige allerdings benutzen bekannte Sätze der
Funktionalanalysis wie den Satz von Hahn--Banach und den Satz von der offenen
Abbildung.

Ziel ist es, eine Reihe von nützlichen Werkzeugen zur Verfügung zu stellen, die
an späterer Stelle sehr häufig benötigt werden.

Wir beginnen mit zwei Begriffen, die in erster Linie dazu gut sind, aufwändige
Summendarstellungen zu vermeiden.

\input{Kapitel1/DefinitionErweiterung}
\parag
Wir fassen einige elementare Eigenschaften der Erweiterung im Falle linearer
Abbildungen zusammen.

\input{Kapitel1/EigenschaftenDerErweiterung1}
\parag
Im Falle normierter Vektorräume ergeben sich zusätzlich die nachfolgend
notierten Stetigkeitseigenschaften.

\input{Kapitel1/EigenschaftenDerErweiterung2}
\parag
Wir führen nun den Begriff des Linearkombinators ein, den wir dafür verwenden
werden, stets deutlich zu machen, dass ein Vektor Linearkombination bestimmter
Elemente ist, ohne die Summendarstellung zu verwenden.

\input{Kapitel1/DefinitionLinearkombinator}
\parag
Auch hier ergeben sich einige einfache Eigenschaften.

\input{Kapitel1/EigenschaftenDesLinearkombinators1}

\input{Kapitel1/EigenschaftenDesLinearkombinators2}
\parag
Das folgende Lemma ist eine Zusammenfassung bekannter Ergebnisse aus dem
Grundstudium und der Funktionalanalysis und wird üblicherweise als ein
Korollar aus dem Satz von Hahn--Banach vorgestellt. Die hier aufgeführte
Version fasst also nur Bekanntes zusammen.

\input{Kapitel1/NormUndDualeNorm}
\parag
Da man im Hilbertraum jedes stetige Funktional explizit ausschreiben kann,
ergibt sich das folgende Korollar.

\input{Kapitel1/NormUndDualeNormImHilbertraum}
\parag
Das folgende Korollar ist ein Spezialfall des vorigen im
$(\R^n, \sprod \cdot {\cdot\cdot}_n)$.

\input{Kapitel1/Iterierte2Norm}
\parag
Wir werden nun Vorbereitungen für zwei nützliche Aussagen in Bezug auf den
Banach--Mazur--Abstand zweier Vektorräume treffen.
Zwar werden wir diese Aussagen nur im Falle endlichdimensionaler Räume anwenden, allerdings ist der
Mehraufwand für die Beweise im Unendlichdimensionalen durchaus vertretbar.\\
Wir beginnen mit einem ebenso trivialen wie nützlichen Lemma.

\input{Kapitel1/HinreichendeBedingungFuerDieInjektivitaetLinearerAbbildungen}

Es stellt sich heraus, dass das in diesem Lemma beschriebene Infimum eine
weitere nützliche Rolle spielt.

Die Umkehrung dieses Lemmas ist leider falsch.
Als Beispiel betrachte man die Räume
$(E,\norm\cdot_E)\coloneqq \ell_2(\N,\K)$, $(F,\norm\cdot_F)\coloneqq (E,\norm\cdot_E)$ und
\[T:E\rightarrow F, \folge x n \N \mapsto \left(\frac{x_n}n\right)_{n\in \N}
\text.\]
Dann ist $T$ offenbar linear, stetig und injektiv.\\
Bezeichne $(e_n)_{n\in \N}$ die Standardeinheitsbasis von $\ell_2(\N, \K)$.\\
Dann ist
\begin{align*}\inf\menge{\norm {T x}_2}{x \in \kran{\ell_2(\N, \K)}01}
\le\inf_{n \in \N}\norm{Te_n}_2=\inf_{n \in \N}\nicefrac 1n=0\text.
\end{align*}
In der Tat liegen in diesem Beispiel schärfere Voraussetzungen vor, denn $E$
und $F$ sind $\K$--Banachräume und $T$ ist stetig, was im Lemma nicht
vorausgesetzt wurde. Allerdings ist $T$ offensichtlich weder surjektiv
(z.B. hat $(\frac 1 n)_{n \in \N} \in F$ kein Urbild), noch hat $T$ ein
abgeschlossenes Bild in $F$.\\
Nimmt man jedoch die erwähnten Voraussetzungen hinzu, so erhält man den
folgenden Sachverhalt.

\input{Kapitel1/NotwendigeBedingungFuerDieInjektivitaetLinearerAbbildungen}
\parag
Das zuvor beschriebene Infimum kann also benutzt werden, um die Operatornorm
der inversen Abbildung zu bestimmen. Wir notieren das.

\input{Kapitel1/OperatornormDerInversen}
\parag
Unter Zuhilfenahme der letzten zwei Resultate wird es möglich sein, gewisse
Normen elegant gegeneinander abzuschätzen. Dazu führen wir einen neuen Begriff
ein, der diesen Sachverhalt zusammenfasst.

\input{Kapitel1/DefinitionBildhalbnorm}

Natürlich ist die Namensgebung nicht willkürlich, denn die Bildhalbnorm ist
in der Tat eine Halbnorm und erfüllt noch eine Reihe weiterer Eigenschaften,
die wir in dem folgenden Lemma festhalten.

\input{Kapitel1/EigenschaftenDerBildhalbnorm}
\parag
Als letztes vorbereitendes Mittel beschäftigen wir uns mit der Frage, wann der
Grenzwert einer Folge invertierbarer linearer Operatoren ebenfalls invertierbar
ist. Die Antwort ist sehr handlich, es ist nämlich genau dann der Fall, wenn
die Folge der Inversen beschränkt ist.

\input{Kapitel1/InvertierbarkeitDesGrenzwertsInvertierbarerOperatoren}
\parag
Wir definieren nun den Banach--Mazur--Abstand zweier normierter Räume. Dieser
kann dazu verwendet werden, optimale untere Normäquivalenzkonstanten zu
erhalten, sofern die obere bereits 1 ist.\\
In der Definition wird ein Infimum einer Menge verwendet, die zunächst leer
sein könnte -- in diesem Fall vereinbaren wir, dass $\inf \emptyset = \infty$
gelten möge, um keine weitere Forderung stellen zu müssen.
In sämtlichen späteren Anwendungen (vor allem im endlichdimensionalen Fall) wird die erwähnte Menge stets nichtleer sein.

\input{Kapitel1/DefinitionBanachMazurAbstand}
\parag
Die Normiertheitsbedingung einer Banach--Mazur--Abbildung dient lediglich der
Bequemlichkeit.
Als Nächstes notieren wir einige Eigenschaften des
Banach--Mazur--Abstandes.

\input{Kapitel1/EigenschaftenDesBanachMazurAbstands}

Wir stellen uns nun die Frage, ob es stets eine Banach--Mazur--Abbildung
zwischen zwei isomorphen Räumen gibt.
Im Unendlichdimensionalen braucht es
diese Abbildungen nicht zu geben, im Endlichdimensionalen hingegen existieren
stets Banach--Mazur--Abbildungen.

\input{Kapitel1/ExistenzEinerBanachMazurAbbildung}
\parag
Im Beweis ist eingegangen, dass $(E, \norm\cdot_E)$
ein Banachraum ist, $\Inv(E, F)\neq \emptyset$ gilt und $\kran{L(E,F)}01$
kompakt ist.
Die beiden letztgenannten Voraussetzungen implizieren aber die
endliche Dimension von $E$ und $F$, wie das nachfolgende Lemma zeigt, sodass
dieser Satz mit dem obigen Beweis nicht weiter verallgemeinert werden kann.

\input{Kapitel1/KompaktheitDerSphaere}
\parag
Eine nützliche Folgerung aus diesem Satz \ref{ExistenzEinerBanachMazurAbbildung}
ist die Existenz einer Basis, welche die Äquivalenz der Bildhalbnorm auf dem
$\K^n$ zu jeder anderen Norm nur mit Hilfe des Banach--Mazur--Abstands
ausdrückt.

\input{Kapitel1/Normaequivalenzbasis}
\parag
Insbesondere gibt es eine Basis $x \in E^n$ mit der Eigenschaft
\[\frac 1 d \norm \cdot _{\infty, n} \le \frac 1 d \norm\cdot_{2,n}
\le \norm\cdot_E \circ \bprod \cdot x_n \le \norm\cdot_{2,n}\text.\]
Interessiert man sich für Abschätzungen der Art
$c\norm\cdot_{\infty,n}\le\norm\cdot_E\circ\bprod \cdot y_n\le\norm\cdot_{2,n}$
für ein $c \in \R_{>0}$ und $y \in E^n$ (nicht notwendigerweise Basis), so
liefert das Lemma von Dvoretzky--Rogers eine bessere Aussage.

\input{Kapitel1/DvoretzkyRogersLemma}
\parag
Wir halten nun kanonische, aber scharfe Äquivalenzkonstanten für
$p$--Normen auf dem $\K^n$ fest. Ein Teil dieser Abschätzungen (der nicht von
$n$ abhängt) ist auch für $\ell_p(\N, \K)$ mit dem jeweils gleichen Beweis
gültig. In der gewählten Formulierung sieht man jedoch die Äquivalenzkonstanten
direkt in der Formulierung.

\input{Kapitel1/AequivalenzkonstantenFuerPNormen}
\parag
Die beiden folgenden Lemmata werden wir dafür verwenden, das Supremum bzw.
Infimum einer stetigen Funktion über einer dichten Teilmenge darzustellen
anstelle der Menge selbst. Außerdem ist es möglich, Häufungspunkte aus
einer dichten Teilmenge zu entfernen und weiterhin Dichtheit zu haben.

\input{Kapitel1/StetigeFunktionenUndDichteTeilmengen}

\input{Kapitel1/DichtheitUndHaeufungspunkte}

Ebenso wie der punktweise Limes gleichmäßig lipschitz--stetiger Funktionen
bereits selbst lipschitz--stetig ist, ist es auch bei dem Supremum der Fall.

\input{Kapitel1/GleichmaessigeLipschitzstetigkeit}

\input{Kapitel1/GeradeUngeradeFunktionen}
\parag
Offensichtlich kann man jede endliche Menge reeller Zahlen der Größe nach
anordnen. Wir sind daran interessiert, diese Anordnung mengentheoretisch
deskriptiv zu halten, um die Stetigkeit dieser Anordnung einfach einsehen zu
können.

\input{Kapitel1/Sortierungsmengen}
\parag
Unter Zuhilfenahme der Sortierungsmengen kann nun das $k$--te Maximum definiert
werden, welches sich als das Minimum der jeweiligen Sortierungsmenge ergibt.

\input{Kapitel1/ktesMaximum}
\parag
Einige einfache Eigenschaften des $k$--ten Maximums halten wir in dem folgenden
Lemma fest.

\input{Kapitel1/EigenschaftenDesKtenMaximums}
\parag
Wir definieren nun eine spezielle Norm auf dem $\R^n$, welche an anderer Stelle
von Interesse sein wird.

\input{Kapitel1/Sortierungsnorm}
\parag
Zum Schluss dieses Kapitels beschäftigen wir uns kurz mit einigen speziellen
Funktionen und gewissen Berechnungen.

\input{Kapitel1/ElementareEigenschaftenDerGammafunktion}

\input{Kapitel1/SummenVonLogarithmen}
\parag
In das folgende Lemma lagern wir eine Reihe nur bedingt zusammengehöriger
Rechnungen aus, welche an späteren Stellen benötigt werden. Die Aussagen (2)
und (3) des Lemmas sind zu unhandlich, um in einem Beweis untergebracht zu
werden, der sie benötigt. Die Aussagen (1) und (4) hingegen können auch
unabhängig von der Situation von Interesse sein, denn die erste gibt eine
Reihenentwicklung des Logarithmus' mit positiven Koeffizienten an, während die
vierte konkret lineares und logarithmisches Wachstum vergleicht.

\input{Kapitel1/Numeriklemma}

\chapter{Wahrscheinlichkeitstheoretische Grundlagen}
\label{ch:kapitel2}

Dieses Kapitel dient dazu, einige für uns wichtige Ergebnisse der Maß-- bzw.
Wahrscheinlichkeitstheorie vorzustellen.

Sei dazu für dieses Kapitel $(\Omega, \mfa, \Prim)$
ein Wahrscheinlichkeitsraum. Für alle $n \in \N$ setzen wir auf dem $\R^n$
die Borel'sche $\sigma$--Algebra $\mfb_n$ voraus, wobei wir speziell
$\mfb \coloneqq  \mfb_1$ schreiben.\\
Weiter setzen wir für alle $n \in \N$:
\[\mcm_n(\Omega, \mfa, \R^n)
 \coloneqq \menge{f\in\mcf(\Omega,\R^n)}{f\quad \mfa - \mfb_n - \text{messbar}}\text.\]
Schließlich sei für alle $n \in \N$:
\[\mct_n(\Omega, \mfa, \R^n)
\coloneqq  \menge{f \in \mcm_n(\Omega, \mfa, \R^n)}{\Bild f \text{ endlich}}\text.\]
Auch hier treffen wir die Vereinbarung, dass für $n = 1$ der Index weggelassen
werden möge.

\input{Kapitel2/DefinitionUnabhaengig}

Für Zufallsgrößen ist bekannt, dass die Unabhängigkeit die
Unkorreliertheit impliziert (siehe z. B. \cite{Irle}, 10.16).
Dies wird später von Nutzen sein, weil wir in
diesem Kapitel weitgehend mit Unkorreliertheit auskommen werden und später
Unabhängigkeit voraussetzen werden. Da die Unkorreliertheit einfacher zu
prüfen ist, werden wir somit viel Arbeit einsparen können.

Wir beobachten, dass für zentrierte Zufallsgrößen, die quadratintegrierbar
sind, die Varianz genau das Quadrat der $L_2$--Norm ist. Außerdem wissen wir
aus der Funktionalanalysis, dass $L_2(\Omega, \mfa, \Prim, \R)$ ein
Hilbertraum ist, dessen Skalarprodukt von $\E$ (bzw. $\int_\Omega$) stammt.

\input{Kapitel2/ElementareEigenschaftenQuadratintegrierbarerAbbildungen}
\parag
Linearkombinationen unabhängiger Zufallsgrößen werden uns an späterer Stelle
oft interessieren. Insofern ist das folgende Lemma von Interesse, welches
besagt, dass der Linearkombinator vollständig unkorrelierte Abbildungen auf
unkorrelierte abbildet.

\input{Kapitel2/UnkorreliertheitImLinearkombinatorZweifach}
\parag
In diesem Lemma geht entscheidend ein, dass $\gamma$ und $\delta$ vollständig
unkorreliert sind, sodass man es nicht für die Berechnung des obigen Ausdrucks
im Falle $\gamma = \delta$ verwenden kann.\\
Fordert man zusätzlich, dass $\gamma$ zentriert und $L_2$--normiert ist, so
erhält man allerdings eine ähnliche Aussage.

\input{Kapitel2/UnkorreliertheitImLinearkombinatorEinfach}
\parag
Will man die Integrierbarkeit einer messbaren Abbildung nachweisen, so ist es
oft einfach, dieses dadurch zu erreichen, dass man eine integrierbare Majorante
und Minorante angibt. Wir halten diesen Umstand in dem folgenden Lemma fest.

\input{Kapitel2/Integrierbarkeitskriterien}
\parag
Ähnlich wie in dem vorigen Lemma bei dem Vorliegen einer integrierbaren
Minorante auf Nichtnegativität verzichtet werden konnte, kann man den Satz von
der monotonen Konvergenz auf den Spezialfall einer integrierbaren Folge
anpassen.

\input{Kapitel2/MonotoneKonvergenzImIntegrierbarenFall}
\parag
Aus der Stochastik ist bekannt (siehe z. B. \cite{Irle}, dort 8.12), dass $\E$
monoton ist. Es gilt allerdings auch, dass $\E$ streng monoton ist. In der Tat
genügt eine hinreichend große Menge (bezüglich $\Prim$), auf der ein $<$
vorliegt, um selbiges im Erwartungswert zu erreichen.

\input{Kapitel2/StrengeMonotonieDesErwartungswerts}
\parag
Sind $f,g$ nichtnegative, integrierbare Funktionen mit $0 < \E(f) \le \E(g)$,
so heißt es i. A. nicht, dass die gleiche Abschätzung schon für die Funktionen
gilt. Allerdings hat die Menge, auf welcher eine vergleichbare Aussage schon
für $f, g$ gilt, positives Maß.
Dieser Sachverhalt ist Inhalt des folgenden Lemmas.

\input{Kapitel2/Erwartungswertlemma}
\parag
Das nachfolgende Lemma wird für uns von großer Wichtigkeit sein, denn
einerseits sichert es die Existenz beliebig vieler unabhängiger, identisch
verteilter Zufallsgrößen zu und garantiert dabei noch andererseits, dass all
diese überall endlich sind.

\input{Kapitel2/ExistenzFVerteilterZufallsgroessen}

\input{Kapitel2/NormalNTupel}

\input{Kapitel2/NormalverteilteTupel}
\parag
Zu Beginn des Kapitels
(\ref{ElementareEigenschaftenQuadratintegrierbarerAbbildungen})
hatten wir schon einmal mit dem Ausdruck  $\E(\norm\cdot_{2,n}\circ\gamma)$
für $n \in \N$ und $\gamma \in \mcm(\Omega, \mfa, \R^n)$ zu tun. An dieser
Stelle wollen wir diesen Ausdruck für bestimmte $\gamma$ explizit berechnen.

\input{Kapitel2/ErwartungswertDer2NormEinesStandardnormalverteiltenProzesses}
\parag
Der soeben bestimmte Erwartungswert lässt sich trotz seiner schlecht explizit
berechenbaren Form überraschend gut abschätzen.
Diese Abschätzung ist Inhalt des folgenden Lemmas.

\input{Kapitel2/AbschaetzungEinesGammafunktionsquotienten}
\parag
Wir formulieren nun einige Sätze, welche uns später dabei nützlich sein werden,
den Gauß'schen Min--Max--Satz auf bestimmte unendliche Familien zu
verallgemeinern.
\input{Kapitel2/EndlicheDarstellungDesSupremumsIntegrierbarerFunktionen}
\parag
Wegen der Eigenschaft $\inf(M) = -\sup (-M)$ für alle nichtleeren nach unten
beschränkten Mengen $M \subseteq \R$, kann man aus dem obigen Satz ein
elementares Korollar folgern.

\input{Kapitel2/EndlicheDarstellungDesInfimumsIntegrierbarerFunktionen}

\input{Kapitel2/AbzaehlbareDarstellungUndInfimumVonSuprema}

\input{Kapitel2/AbzaehlbareDarstellungUndSupremumVonSuprema}
\parag
Wir werden an späterer Stelle Ordnungsstatistiken von
standardnormalverteilten Zufallsgrößen benötigen, wobei uns insbesondere
deren Erwartungswerte interessieren werden.

\input{Kapitel2/Ordnungsstatistik}
\parag
Wir notieren einige Eigenschaften von Ordnungsstatistiken, wobei uns
insbesondere deren Verteilung bzw. Dichte interessieren wird.

\input{Kapitel2/EigenschaftenVonOrdnungsstatistiken}

Um konkrete Abschätzungen der Erwartungswerte gewisser absoluter
Ordnungsstatistiken anzugeben, kann man deren Verteilung bzw. Dichte benutzen.
Es wird sich als nützlich herausstellen, die Abbildung
$\Prim(\abs{\gamma} > \cdot)$ statt der Verteilung zu betrachten.
Im Falle
einer $N(0, 1)$--verteilten Zufallsgröße $\gamma$ hat diese Abbildung
besonders gute Eigenschaften, die wir als Nächstes notieren.
Die erste Ungleichung der vierten Aussage beruht dabei maßgeblich auf \cite{RW}, die
Anwendung auf die komplementäre Verteilungsfunktion ist elementar.

\input{Kapitel2/EigenschaftenDerKomplementaerenVerteilungsfunktionVonN01}
\parag
Als letztes vorbereitendes Hilfsmittel benötigen wir noch zwei im Wesentlichen
elementare Abschätzungen der unvollständigen Betafunktion, die Inhalt des
nachfolgenden Lemmas sind.

\input{Kapitel1/AbschaetzungDerUnvollstaendigenBetafunktion}
\parag
Wir sind nun imstande, Schranken für den Erwartungswert der $k$--ten absoluten
Ordnungsstatistik eines standardnormalverteilten $\gamma$ anzugeben.
Es stellt sich heraus, dass die obere und untere Schranke sich im Wesentlichen nur um
eine multiplikative Konstante unterscheiden und dass vor allem das Verhältnis
der Anzahl zur gewählten Ordnungsstatistik eine Rolle spielt (asymptotisch:
$\E(\gamma_k^\ast) \in \Theta(\nicefrac n k \mapsto
\sqrt{\log\left(\nicefrac n k \right)})$). Wir werden an
an dieser Stelle lediglich auf jene Ordnungsstatistiken eingehen, die an
späterer Stelle von Interesse sein werden. Alle anderen können mit ähnlichen
Abschätzungen erreicht werden, wie sie in
\refclaim{EigenschaftenDerKomplementaerenVerteilungsfunktionVonN01}
{EigenschaftenDerKomplementaerenVerteilungsfunktionVonN015} und
\refclaim{EigenschaftenDerKomplementaerenVerteilungsfunktionVonN01}
{EigenschaftenDerKomplementaerenVerteilungsfunktionVonN016} für gewisse
Spezialfälle durchgeführt wurden.

\input{Kapitel2/UntereAbschaetzungDesErwartungswertsDerKtenAbsolutenN01Ordnungsstatistik}
\parag
Diese untere Abschätzung basiert ausschließlich auf abstrakten Eigenschaften
der verwendeten Funktionen. Die obere Abschätzung gestaltet sich hingegen
anschaulicher, weil die komplementäre Verteilungsfunktion monoton fallend ist,
sodass man bis zu einem gut gewählten Punkt über die konstante 1--Funktion
integrieren und den verbleibenden Rest geeignet abschätzen kann.
Interessanterweise hängt die Wahl dieses Punktes auf natürliche Art und Weise
von dem Verhältnis von $k$ zu $n$ ab.\\
Der Vollständigkeit halber werden wir in diesem Satz auch alle später
benötigten oberen Abschätzungen angeben wobei sich deren Beweise weitgehend
aus der ersten Aussage ergeben.

\input{Kapitel2/ObereAbschaetzungDesErwartungswertsDerKtenAbsolutenN01Ordnungsstatistik}

Die Aussagen $(2), (3), (4), (5)$ des vorigen Satzes lassen sich analog mit
der Voraussetzung $k \le \frac n {\exp(\frac 1 \pi)}$ anstelle von
$k \le \frac n 2$ beweisen, wenn man den Vorfaktor der jeweiligen Abschätzung
entsprechend vergrößert.\parag
Der nachfolgend zitierte Gauß'sche Min--Max--Satz ist Hauptwerkzeug für viele
der späteren Sätze. Im weiteren Verlauf der Arbeit werden wir diesen Satz unter
einer weiteren Voraussetzung auf spezielle unendliche Familien von
Zufallsgrößen übertragen, welche dann mit Hilfe des Erwartungswertlemmas
(\ref{Erwartungswertlemma}) für die Existenzzusicherung gewünschter linearer
Abbildungen verwendet werden.
\newpage
\input{Kapitel2/GaussscherMinMaxSatz}

Besonders interessant ist ein Spezialfall des Satzes, in dem die erste
Bedingung stets mit Gleichheit erfüllt ist. Dadurch dualisieren sich in
gewisser Hinsicht die Forderungen an $X, Y$, sodass diese gemäß der erwähnten
Dualisierung vertauscht werden können. Diese
Dualisierung ist Inhalt des folgenden Korollars.

\input{Kapitel2/GaussscherMinMaxSatzGleichheitInDerErstenBedingung}

\input{Kapitel2/SatzVonFernique}

Obwohl der Gauß'sche Min--Max--Satz keinerlei Aussagen über die Schärfe der
Ungleichung trifft, gibt es durchaus interessante Fälle, in denen diese
optimal ist.
In dem folgenden Korollar kommt noch hinzu, dass die
Beweisstrategie vermuten lässt, man würde grob schätzen, während die erhaltene
Abschätzung allerdings tatsächlich optimal ist.
Das folgende Korollar ist eine
Modifikation einer in \cite{Gor2} vorgenommenen Nebenrechnung.

\input{Kapitel2/MaximumNormalverteilterZufallsgroessen}

\chapter{Gordon'sche Paare und der Gauß'sche Min--Max--Satz}
\label{ch:kapitel3}

In diesem Kapitel führen wir Gordon'sche Paare ein, die nichts
weiter als spezielle unendliche Familien normalverteilter Zufallsgrößen sind.
Neben einigen einfachen Eigenschaften Gordon'scher Paare werden wir vor allem
nachweisen, dass diese Paare ebenfalls die Anwendung des Gauß'schen
Min--Max--Satzes zulassen.
Die Namensgebung geht auf Yehoram Gordon zurück, der
diese Familien in \cite{Gor} (bzw. abgewandelt in \cite{Gor2}) einführte.
\parag
Für dieses Kapitel seien $(\Omega, \mfa, \Prim)$ ein Wahrscheinlichkeitsraum
$m, N \in \N$.\\
Seien $\gamma: \Omega \rightarrow \R^N$, $\delta: \Omega \rightarrow \R^m$
und $\widetilde g: \Omega \rightarrow \R^{mN}$ jeweils $N(0,1)$--verteilt,
$\widetilde g$ sei unabhängig und $\gamma, \delta$ seien vollständig
unabhängig.
Sei weiter $g\coloneqq  \Mat_{m,N} \circ \widetilde g$.\\
Wir werden in diesem Kapitel für $\omega \in \Omega$ die Matrix $g(\omega)$
stets mit der linearen Abbildung $t \mapsto g(\omega)t$ identifizieren.

\input{Kapitel3/IntegrierbarkeitUndVerteilungVonLinearkombinationen}

Wir halten fest, dass für alle $x \in E^N$ und $\omega \in \Omega$ die
Abbildungen
\[m_{x,\omega} : \R^m \rightarrow E, t \mapsto \bprod{g(\omega)t}{x}_N\]
durch die Darstellung $m_{x,\omega} = \bprod\cdot x_N \circ g(\omega)$ als
Komposition stetiger linearer Abbildungen selbst stetig und linear sind
(vgl. \ref{StetigkeitDesLinearkombinators}).\\
Dies motiviert die folgende Definition (basierend auf \cite{Gor},
\cite{Gor2}).

\input{Kapitel3/GaussscherOperator}

Der Gauß'sche Operator wird später verwendet, um die Existenz gewisser linearer
Abbildungen zuzusichern, weil er sich als operatorwertige Zufallsvariable
auffassen lässt.\parag
Wir beobachten, dass für alle $t \in \R^m$, $v \in \R^N$ und $c \in \R$ die
Abbildungen $c\bprod t \delta _m + \bprod v \gamma_N$ und
$\sprod \cdot v _N \circ ev(t, \cdot) \circ g$ nach
\refclaim{IntegrierbarkeitUndVerteilungVonLinearkombinationen}
{IntegrierbarkeitUndVerteilungVonLinearkombinationen1} quadratintegrierbar
sind.
Damit ist die folgende Setzung wohldefiniert.

\input{Kapitel3/GordonschesPaar}
\parag
Als nächstes notieren einige elementare Eigenschaften Gordon'scher Paare.

\input{Kapitel3/EigenschaftenGordonscherPaare}
\parag
Für die Prüfung der Voraussetzungen im Gauß'schen Min--Max--Satz sind die
$L_2$--Abstände innerhalb Gordon'scher Paare von besonderem Interesse.
Mit dem eben bewiesenen Lemma können diese einfach bestimmt werden.
Diese Abstände wurden bereits von Gordon in \cite{Gor}, \cite{Gor2} in modifizierter Weise bestimmt.
\newpage
\input{Kapitel3/AbstaendeInGordonschenPaaren}
\parag
Da das \enquote{Min--Max} aus dem Gauß'schen Min--Max--Satz für Gordon'sche Paare
sinnvollerweise zu einem \enquote{Inf--Sup} umgewandelt werden sollte, brauchen wir
die Beschränktheit gewisser Mengen, welche wir in dem nachfolgenden Lemma
notieren.

\input{Kapitel3/BeschraaenktheitGordonscherPaare}
\parag
Die in Kapitel 2 getroffenen Vorbereitungen für die Verallgemeinerung gewisser
Erwartungswertungleichungen wurde nur für abzählbare Mengen getroffen.
Allerdings ist $\R^n$ für alle $n \in \N$ mit beliebiger Norm separabel, sodass
es interessant zu wissen ist, wie sich Gordon'sche Paare auf dicht liegenden
Mengen verhalten.
Die Antwort ist nicht sehr überraschend -- die betrachteten
Infima bzw. Suprema stimmen darauf mit denen der ganzen Menge überein.

\input{Kapitel3/GordonschePaareAufDichtenTeilmengen}
\parag
Das eben bewiesene Lemma ermöglicht es uns bei gegebenen $T\subseteq \R^m$
und $V \subseteq \R^N$ die im Gauß'schen Min--Max--Satz vorkommenden
Infima und Suprema zunächst als abzählbare Extrema darzustellen.
Daher können wir nun einfach die Messbarkeit dieser Extrema im Falle beschränkter
$T,V$ einsehen.

\input{Kapitel3/MessbarkeitVonExtremaInGordonschenPaaren}
\parag
Da uns an späterer Stelle Erwartungswertungleichungen von Extrema Gordon'scher
Paare interessieren werden, ist es wichtig, auch die Integrierbarkeit selbiger
einzusehen.

\input{Kapitel3/IntegrierbarkeitVonExtremaInGordonschenPaaren}
\parag
Als Nächstes stellen wir fest, dass endliche Teilfamilien Gordon'scher Paare
den Voraussetzungen des Gauß'schen Min--Max--Satzes genügen.

\input{Kapitel3/GordonschePaareUndDerGaussscheMinMaxSatzEndlich}
\parag
Wir können nun den Gauß'schen Min--Max--Satz für Gordon'sche Paare formulieren.
Im Wesentlichen verwenden wir dazu die Ergebnisse aus dem zweiten Kapitel.
Es ist allerdings auch noch ein gewisser Mehraufwand vonnöten, weil in der
späteren Anwendung die Situation $0 \in V$ durchaus auftreten wird, wodurch
der letzte Satz nicht direkt anwendbar ist.
Ist allerdings $0$ auch ein
Häufungspunkt von $V$, so kann man zu einer dichten Teilmenge übergehen, die
$0$ nicht enthält.
Auf die Voraussetzung an die $0$ als Häufungspunkt kann
nicht verzichtet werden, weil z. B. für $V \coloneqq  \meng 0$, $T\coloneqq \meng{e_1^m}$ und
$c \coloneqq  1$ die anderen Voraussetzungen offensichtlich gegeben sind, aber
die Bilinearität von $Y$ bereits liefert, dass der zweite Erwartungswert in
der ersten Aussage $0$ ist, während der erste Erwartungswert allerdings $1$
ist.

\input{Kapitel3/GordonschePaareUndDerGaussscheMinMaxSatz}
\parag
Die Idee, den Gauß'schen Min--Max--Satz auf Gordon'sche Paare anzuwenden
stammte von Gordon.
Tatsächlich sind die Gordon'schen Paare genau so
konstruiert, dass der Gauß'sche Min--Max--Satz nach einigen technischen
Vorüberlegungen direkt angewandt werden kann.

Es ergeben sich nun zwei Korollare, welche unter zusätzlichen Annahmen an $V$
Aussagen über die in den Zusätzen von
\ref{IntegrierbarkeitVonExtremaInGordonschenPaaren} vorgestellten Abbildungen
treffen.\\
Das nachfolgende Korollar stammt im Wesentlichen aus \cite{Gor}
(und wurde in \cite{Gor2} verwendet).
In der vorliegenden Form wird es in
dieser Arbeit vorrangig für den Beweis des Satzes von Milman und Schechtman
verwendet.
Dort werden wir die Normdarstellung durch ein Supremum auf die
spezielle Norm aus \ref{Sortierungsnorm} anwenden.

\input{Kapitel3/GordonschePaareUndNormiterierendeMengen}
Das nächste Korollar ist in der vorgestellten Form eine Nebenrechnung aus
\cite{Gor2} (verkürzt auch in \cite{Gor} verwendet).

\input{Kapitel3/GordonschePaareUndSubeuklidischeBildhalbnormen}

\chapter{Banachraumtheoretische Resultate}
\label{ch:kapitel4}

Für dieses Kapitel seien
$\Gamma: ]0, \infty[ \rightarrow \R,t \mapsto \int_0^\infty x^{t-1}\exp(-x)dx$
(vgl. \ref{ElementareEigenschaftenDerGammafunktion}) und
$a: \N \rightarrow \R,
n\mapsto\sqrt 2\frac{\Gamma\left(\frac{n+1}2\right)}
                    {\Gamma\left(\frac n2 \right)}$
(vgl. \ref{AbschaetzungEinesGammafunktionsquotienten}).\absatz
In diesem Kapitel werden uns zwei bestimmte Zufallsgrößen interessieren, die
wir nun im Zusammenhang mit einem abkürzenden Begriff einführen wollen.

\input{Kapitel4/Auswertungspaar}

Wie wir in \ref{GordonschePaareUndNormiterierendeMengen} und
\ref{GordonschePaareUndSubeuklidischeBildhalbnormen} gesehen haben, stehen
Auswertungspaare bei geeigneter Wahl des $x$ in engem Zusammenhang zum
Gauß'schen Min--Max--Satz für Gordon'sche Paare.

Das Vektortupel $x$ der Auswertungspaare wird in diesem Kapitel meist aus einem
klassischen Satz der Banachraumtheorie stammen und dazu verwendet werden, mit
wahrscheinlichkeitstheoretischen Mitteln die Existenz bestimmter linearer
Abbildungen zuzusichern.
Die Menge $T$ wird die Eigenschaften dieser Abbildungen regulieren.
So wird zum Beispiel $T = S^{m-1}$ die Abbildungen injektiv machen.

Wir sind nun in der Lage, einen wichtigen Satz der Banachraumtheorie zu
beweisen.
Dieser sichert die Existenz gewisser linearer Abbildungen zu,
welche sich besonders gut dazu eignen, den Banach--Mazur--Abstand zweier
Räume sehr einfach abzuschätzen.

\input{Kapitel4/ExistenzEingeschraenkterFastIsometrien}
\parag
In den späteren Anwendungen werden die ersten beiden Voraussetzungen dieses
Satzes ($(a),(b)$) sehr einfach zu prüfen sein und die Arbeit wird im Verifizieren von $(c)$ stecken.

Interessiert man sich nur für injektive Abbildungen, so kann man direkt
$T \coloneqq  S^{m-1}$ setzen.
Es stellt sich allerdings heraus, dass die
Voraussetzungen an das $x$ und das Auswertungspaar mit Hilfe des
Banach--Mazur--Abstandes implizit ausgedrückt werden können.
Die dadurch entstehende Bedingung ist einerseits handlicher, weil es eine einzige
Ungleichung ist, andererseits weniger einfach, weil in der Anwendung der
Banach--Mazur--Abstand bestimmt werden müsste.
Wir fassen dies in dem folgenden Korollar zusammen.

\input{Kapitel4/ExistenzFastIsometrischerAbbildungen}

Mit den letzten beiden Sätzen können wir nun beispielsweise einfach und
elegant die Existenz gewisser Unterräume von $\ell_p^n$ zusichern.

\input{Kapitel4/UnterraeumeVonlp}
\parag
Bereits in Kapitel 1 hatten wir in \ref{AequivalenzkonstantenFuerPNormen}
verschiedene $p$--Normen verglichen und später das Dvoretzky--Rogers--Lemma
als (in gewisser Hinsicht) Verschärfung dieser Vergleiche kennengelernt.
Der auf dem Dvoretzky--Rogers--Lemma beruhende Satz von Dvoretzky ermöglicht es nun,
unter einer sehr ähnlichen Bedingung wie in \refclaim{AbstaendeBezueglichDerPnorm}{AbstaendeBezueglichDerPnorm2} den
vorher verwendeten Raum $\ell_\infty^n$ durch einen beliebigen normierten Raum
zu ersetzen und das gleiche Resultat zu erhalten.

\input{Kapitel4/SatzVonDvoretzky}
\parag
Der wesentliche Aspekt des Beweises ist die Existenz eines $x \in E^n$ mit
der verwendeten Abschätzung nach oben und unten.
In der Dvoretzky--Rogers--Variante kann diese Abschätzung nicht weiter verbessert werden,
weil die Voraussetzung an das $n$ bzw. $N$ wesentlich in die Abschätzung eingeht.
Allerdings gibt es abstraktere Verbesserungen, wie die
sogenannte proportionale Dvoretzky--Rogers--Faktorisierung (vgl. \cite{BS}).
Die dort verwendete Konstante für die Abschätzung nach unten
($\nicefrac 12$ bei Dvoretzky--Rogers) ist allerdings schlecht explizit bestimmbar, weil sie
sich aus axiomatisch existenten Faktoren zusammensetzt.
Nichtsdestoweniger
werden wir auf genau diese proportionale Faktorisierung später im Satz von
Milman--Schechtman zurückkommen.\\
Wir beweisen nun das Lemma von Johnson und Lindenstrauss, wobei wir im Beweis
zum ersten Mal ein anderes $T$ als $S^{m-1}$ verwenden werden.

\input{Kapitel4/JohnsonLindenstraussLemma}
\parag
Wir können also eine endliche Menge von normierten Vektorendifferenzen so
abbilden, dass alle Bilder \enquote{fast} normiert sind.
Unter etwas schärferen Voraussetzungen können aber auch bestimmte unendliche Mengen (nicht
notwendigerweise spezieller Differenzen) ähnlich abgebildet werden.

\input{Kapitel4/RIP}
\parag
Die \enquote{Ausdünnung} der Vektoren in diesem Satz lässt höchstens ein Drittel der
Komponenten von $0$ verschieden.
Auch wenn dies zunächst sehr schwach erscheint
(tatsächlich wird die Anzahl der von $0$ verschiedenen Komponenten noch stärker
eingeschränkt), ist die Angabe einer linearen Abbildung mit den besagten
Eigenschaften mit klassischen Methoden nicht ohne weiteres möglich.\parag
In den Sätzen \ref{ExistenzFastIsometrischerAbbildungen},
\ref{AbstaendeBezueglichDerPnorm}, \ref{JohnsonLindenstraussLemma} und
\ref{RIP} wurde im Wesentlichen stets
\ref{ExistenzEingeschraenkterFastIsometrien} verwendet, in den Formulierungen
jedoch stets ein einzelner Operator und nicht wie in
\ref{ExistenzEingeschraenkterFastIsometrien} eine (in gewisser Hinsicht große)
Menge solcher Operatoren.
Der Grund für diese Abschwächung ist der, dass die \enquote{Größe} der Menge sich nicht ohne den Gauß'schen Operator auf
einem bestimmten Wahrscheinlichkeitsraum beschreiben lässt, während die
Aussagen der genannten Sätze für ihre Formulierung keinen solchen Raum
benötigen.\parag
Wir kommen nun zu einem weiteren Resultat, welches sich unter Zuhilfenahme des
Gauß'schen Min--Max--Satzes überraschend einfach beweisen lässt.
Dieses ist der Satz von Gluskin, welcher besagt, dass es in $\ell_1^m$ zu $N \in \haken m$
stets $N$--codimensionale Unterräume gibt, deren Abstand zum $\ell_2^{m-N}$ von
der Größenordnung $\sqrt{\frac m N \log\left(\frac{2m}N\right)}$ ist.
Eine konkrete (wenn auch recht grobe) Abschätzung ist mit unseren Methoden ebenfalls möglich.

\input{Kapitel4/SatzVonGluskin}

Die Konstante $c$ in dem Satz ist in etwa $48.2$.
Beachtet man, dass die Abschätzungen für die Ordnungsstatistiken eher kanonisch als filigran waren,
so ist es naheliegend anzunehmen, dass diese Konstante etwas verbessert werden kann.
Ferner ist auch die Abschätzung des $t_\eta$ aus dem Numeriklemma (vgl.
\ref{Numeriklemma}) nur im Hinblick auf die Größenordnung genau -- mit weiteren
numerischen Methoden könnte auch diese noch verbessert werden.

Trotz der augenscheinlichen Größe von $c$ ist auch hier allerdings eher die
Wachstumsordnung des Abstandes interessant, welche, wie schon zu Beginn erwähnt, $d_{BM}(F, \ell_2^{m-N}) \in \mco(\nicefrac m N \mapsto \sqrt{(\nicefrac m N) \cdot \log(\nicefrac {2m}N)})$ erfüllt.

Interessant an diesem Beweis ist auch, dass im Gegensatz zu allen bisher
mithilfe von \ref{ExistenzEingeschraenkterFastIsometrien} bewiesenen Sätzen
nur \refclaim{ExistenzEingeschraenkterFastIsometrien}
{ExistenzEingeschraenkterFastIsometrien1} verwendet wird und nicht etwa die
sonst nützliche Abschätzung aus
\refclaim{ExistenzEingeschraenkterFastIsometrien}
{ExistenzEingeschraenkterFastIsometrien2}.
Hierbei bestand die Aufgabe darin,
einen Unterraum zu finden, welcher das gegebene $T$ nicht schneidet (was im
zwei-- und dreidimensionalen Fall sehr anschaulich ist), woraus die für den
Beweis interessante Abschätzung folgt.\parag
Zum Abschluss beweisen wir den Satz von Milman und Schechtman.
Dieser stellt eine interessante Ergänzung zum Satz von Dvoretzky dar, auf die im Anschluss
an den Beweis eingegangen wird.

Der vorgestellte Beweis beruht auf jenen von Gordon in \cite{Gor2}
und Guédon in \cite{Gued}.
Die Idee, die in \ref{Sortierungsnorm} vorgestellte
Sortierungsnorm für eine wesentliche Abschätzung zu benutzen, stammt von
Gordon und wurde von Guédon in \cite{Gued} verwendet.


\input{Kapitel4/SatzVonMilmanSchechtman}

Die Konstante $C_{BS}$ lässt sich zwar nicht gut bestimmen, der zweite Teil der
angegebenen Konstante allerdings kann mit elementaren Methoden angenähert
werden und beträgt etwa $14.4$ (ist also im Vergleich zur Konstante bei
Gluskin recht klein).
Die Aufteilung des Beweises in die verschiedenen Fälle
ist nicht willkürlich -- im Falle von $m \le \frac 2{13}(n+1)$ ist nämlich eine
sehr wohlwollende Abschätzung nach unten für $\E(\gamma_m^\ast)$ bekannt (vgl.
\ref{UntereSchrankeDesErwartungswertsVonAbsolutenN01Ordnungsstatistiken}),
welche nicht nur die gesuchte Wachstumsordnung widerspiegelt, sondern dies auch
noch mit Konstante $1$ erfüllt.
Abstrahiert man sich von diesem wohlwollenden
Fall so braucht man nur jene $m \le n$ zu betrachten, für welche ein
$\alpha \in \R_{>0}$ existiert, sodass einerseits $\E(\gamma_m^\ast) > 1$ gilt
und $\E(\gamma_m^\ast)-1\ge\alpha \sqrt{\log\left(1+\frac n m \right)}$ ist.
Die vorgenommene Abschätzung, um von $\frac{N+1}m$ auf $\frac n m$ zu kommen
ist zwar etwas grob, sichert allerdings ohne größere Mühe eine multiplikative
Konstante vor dem logarithmischen Term.
Zu beachten gilt aber auch, dass die
oben erwähnte Abschätzung mit $\alpha > 0$ sich im Nenner des gesamten
Ausdrucks wiederfindet, sodass ein möglicherweise sehr kleines $\alpha$ eine
schlechtere Abschätzung liefert, weil der berechenbare Teil der Konstante dann
den Faktor $\frac 1 \alpha$ enthält.\parag
Wie vor dem Satz erwähnt, stellt der Satz von Milman--Schechtman eine Ergänzung
zum Satz von Dvoretzky dar.
Um diesen Sachverhalt genau notieren zu können,
beobachten wir zunächst, dass es für alle $c \in \!\ ]0, \nicefrac 1 2[$ ein
$n_0 \in \N$ gibt, sodass für alle $n \in \N_{\ge n_0}$ gilt:
\begin{align*}
n&\ge\max\meng{\left(\frac 2{1-2c}\right)^2,\frac 1 {c^{10}}}\text.\tag{$\ast$}
\end{align*}
Seien nun $c\in\!\ ]0,\nicefrac 12[$ und $n\in\N$.
Dann gilt:
\begin{align*}
\frac{\sqrt n} 2 - 1 \ge c\sqrt n & \iff\left(\frac 1 2-c\right)\sqrt n \ge 1\\
&\iff n\ge\left(\frac1{\frac 12-c}\right)^2=\left(\frac2{1-2c}\right)^2\tag 1\\
\frac 1 {10}\log(n) \le \frac 1 4 \log(c \sqrt n)&\iff
\log\left(n^{\nicefrac 2 5} \right) \le \log(c\sqrt n)\\
&\iff n^{\nicefrac 25}\le cn^{\nicefrac 1 2} \iff n \ge \frac 1 {c^{10}}
\text.\tag 2
\end{align*}
Erfüllt $n$ also die Eigenschaft $(\ast)$, so gilt
\begin{align*}
\frac 1 {10} \log(n) &\overset{(2)}\le \frac 1 4 \log\left(c\sqrt n \right)
\overset{(1)}\le \frac 1 4 \log\left(\frac{\sqrt n}2-1 \right)
< \frac 1 4 \log\left(\floor{\frac{\sqrt n}2}\right)\text. \tag 3
\end{align*}
Ist also $(E,\norm\cdot_E)$ ein $n$--dimensionaler $\R$--Vektorraum,
$m \in\haken n$ und erfüllt $n$ die Eigenschaft $(\ast)$, so ist der Satz von
Dvoretzky oder der Satz von Milman--Schechtman anwendbar, sodass es in beiden
Fällen ein $F \le E$ mit $\dim F = m$ gibt, dessen
Banach--Mazur--Abstand zu $\ell_2^m$ gut abgeschätzt werden kann.

Die Bedingungen $(1),(2)$ können zu konkreten Berechnungen benutzt werden.
Seien dazu $f:\!\ ]0, \nicefrac 1 2[ \rightarrow \R,
x \mapsto \left(\frac x{1-2x}\right)^2$ und
$g:\!\ ]0, \nicefrac 1 2[ \rightarrow \R, x \mapsto \frac 1 {x^{10}}$.\\
Dann ist $f$ streng monoton wachsend und $g$ streng monoton fallend.\\
Die Abbildung $h : \R \rightarrow \R, x \mapsto x^5 + x - \nicefrac 12$
besitzt nach dem Zwischenwertsatz eine Nullstelle $c_0 \in \R$ (und auch
genau eine, weil $h$ streng monoton wachsend ist).
Offensichtlich ist
$c_0 < \nicefrac 1 2$, denn $h(\nicefrac 1 2) > 0$ und $c_0 > 0$, denn
$h(0) < 0$.\\
Zudem gilt $f(c_0) = g(c_0)$. Das bedeutet, dass die Kenntnis von $c_0$ ein
bezüglich obiger Berechnungen minimales $n \in \N$ liefert.\\
Um eine Größenordnung des $n$ zu erhalten, betrachten wir $c_1\coloneqq \frac 9{20}$.\\
Es gilt $h(c_1) = \frac{59049}{3200000}+ \frac 9 {20}- \frac 1 2 =
- \frac{100951}{3200000}$ (also $c_1$ \enquote{nahe bei} $c_0$).\\
Sei $N \in \N$ minimal mit der Eigenschaft $(\ast)$ bezüglich $c_1$.\\
Durch $(1)$ hat man $N \ge 400$, während $(2)$ liefert
\[N \ge \left(\frac {20}9 \right)^{10} = \frac{10240000000000}{3486784401}
\in\!\  ]2936, 2937[\text.\]
Somit ergänzen sich die Sätze bereits mindestens auf $\N_{\ge 2937}$ (mit
$c_2\coloneqq  \frac{476}{1000}$ erhält man sogar $\N_{\ge 1737}$).

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Literatur}

\chapter*{Danksagung}
Ich danke Herrn Dr. Schütt für die Auswahl dieses interessanten Themas und die
gute Betreuung dieser Arbeit.\\
Vielen Dank an Christian Gießen, Paul Krühner, Sebastian Preugschat und
Insa Stucke, welche mir fachlich und freundschaftlich zur
Seite gestanden haben.\\
Ich danke auch Ole Griebenow und Arne Tüchsen für ihr lebhaftes
Interesse.\\
Mein besonderer Dank gilt Anja Hildebrandt für ihre Geduld und ihren Beistand.

\chapter*{Erklärung}
Ich versichere, diese Arbeit selbstständig und nur mit den angegebenen Mitteln
und Quellen angefertigt zu haben.
\parag\parag\parag\parag
Kiel, den \today \hfill Nikita Danilenko
\end{document}
